\subsection{Allzweckregister}
\index{Register!Allzweckregister}
\index{Allzweckregister}

Es gibt 32 Allzweckregister, die dem Programmierer für allgemeine Zwecke zur
Verfügung stehen. Diese 32 Register werden beim Hochfahren der Maschine mit dem
Wert Null (\texttt{0x00}) initialisiert. Außer dieser Initialisierung, verändert
die Maschine den Inhalt der Allzweckregister nur auf explizite Anfrage, bzw.
infolge einer Instruktion. 

Die 32 Register werden auf Maschinencode-Ebene von 1 bis 32 nummeriert
(\texttt{0x01} bis einschliesslich \texttt{0x20} im Hexadezimalsystem). Diese
Nummer ist die \gls{Registernummer} des Registers. Auf Assembler-Ebene, werden
sie mit den Namen $R1, R2\dots$ bis $R32$ angesprochen (Assemblername). Die Zahl
nach dem Buchstaben $R$ ist im Dezimalsystem angegeben und ist fester
Bestandteil des Registernamens.

\begin{center}
  \newcolumntype{T}{>{\ttfamily}c}
  \begin{tabular}{l||*{5}{T|}}
    Assemblername  & R1   & R2   & R3   & \dots & R32 \\
    Registernummer & 0x01 & 0x01 & 0x03 & \dots & 0x20
  \end{tabular}
\end{center}

Das Register mit Nummer Null, oder das
Null-Register\index{Null-Register}\index{Register!Null-Register}, ist ein
Spezialregister, dass immer den Wert Null hat und nicht beschreibbar ist . Es
wird mit dem Namen \texttt{ZERO} angesprochen (siehe auch den Abschnitt
\ref{subsec:Spezialregister} auf Seite \pageref{subsec:Spezialregister}).

Beispiel für die Verwendung von Registernamen:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l||*{4}{c|}}                                       \hline
    Assembler     & \texttt{ADD}  & \texttt{R1}   & \texttt{R2}   &
                    \texttt{R3}                                      \\
    Maschinencode & \texttt{0x50} & \texttt{0x01} & \texttt{0x02} &
                    \texttt{0x03}                                    \\\hline
    Bytes         & erstes Byte   & zweites Byte  & drittes Byte  & 
                    viertes Byte                                     \\\hline
    Algebraisch   & \multicolumn{4}{c|}{$R_{1} \gets R_{2} + R_{3}$} \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}


