\section{Instruktionen}\index{Instruktionen}

\paragraph{Verteilung des Befehlsraums}
\index{Befehlsraum}
Zur besseren Übersicht der verschiedenen UMach-\glspl{Instruktion}, unterteilen
wir den \gls{Instruktionssatz} der UMach virtuellen Maschine in den folgenden
Kategorien:
\index{Instruktionen!Kategorien}

\index{Befehlsraum!Verteilung}
\begin{enumerate}
  \item Kontrollinstruktionen,  die die Maschine in ihrer gesamten
    Funktionalität betreffen, wie z.B. den Betriebsmodus umschalten.
  \item Lade- und Speicherbefehle, die Register mit Werten aus dem Speicher, 
    anderen Registern oder direkten numerischen Angaben laden und die
    Registerinhalte in den Speicher schreiben.
  \item Arithmetische Instruktionen, die einfache arithmetische Operationen
    zwischen Registern veranlassen.
  \item Logische Instruktionen, die logische Verknüpfungen zwischen
    Registerinhalten oder Operationen auf Bit-Ebene in Registern anweisen.
  \item Vergleichsinstruktionen, die einen Vergleich zwischen
    Registerinhalten angeben.
  \item Sprunginstruktionen, die bedingt oder unbedingt sein können.
    Sie weisen die UMach Maschine an, die Programmausführung an einer anderen
    Stelle fortzufahren.
  \item Unterprogramm-Steuerung, bzw. Instruktionen, die die Ausführung von
    Unterprogrammen (Subroutinen) steuern.
  \item Systeminstruktionen, die die Unterstützung eines
    Betriebssystem ermöglichen.
\end{enumerate}

Die oben angegebenen Instruktionskategorien unterteilen den \gls{Befehlsraum} in
8 Bereiche. Es gibt $256$ mögliche Befehle, gemäß $2^{8} = 256$.
Die Verteilung der Kategorien auf die verschiedenen Maschinencode-Intervallen
wird in der Tabelle \ref{tab:Befehlraumverteilung} auf Seite
\pageref{tab:Befehlraumverteilung} angegeben.

\input{instruktionen/Verteilungstabelle}
\input{instruktionen/Instruktionen-Tabelle}

Die Tabelle \ref{tab:Instruktionentabelle} auf der Seite 
\pageref{tab:Instruktionentabelle} enthält eine Übersicht aller Befehle und
deren Maschinencodes.
Diese Tabelle wird folgenderweise gelesen:
in der am weitesten linken Spalte wird die erste hexadezimale Ziffer eines
Befehls angegeben (ein Befehl ist zweistellig im Hexadezimalsystem).
Jede solche Ziffer hat rechts Zwei Zeilen, die von links nach rechts gelesen
werden: eine Zeile für die Ziffern von 0 bis 8, die anderen für die übrigen
Ziffern 9 bis F (im Hexadezimalsystem). Die Mnemonics der einzelnen Befehle sind
an der entsprechenden Stelle angegeben.

Im den folgenden Abschnitten werden die einzelnen Instruktionen beschrieben.
Zu jeder Instruktion wird der \glqq Mnemonic Code\grqq, der Maschinen Code, das
Instruktionsformat und Anwendungsbeispiele angegeben.



